Changes to make all exercises and some data structures verify in Dafny v2.0.0.

exercises/er4.4.dfy
@@ -2,9 +2,7 @@
  * Cálculo aproximado del seno por Taylor.
  */
 
-/*
- * Lo que aparece en los includes no se demuestra.
- */
+// Lo que aparece en los includes no se demuestra.
 include "er4.4aux.dfy"
 
 // Valor absoluto
@@ -15,16 +13,9 @@ function method Abs(x : real) : real
 	if x < 0.0 then -x else x
 }
 
-// «El valor absoluto del cociente es el cociente de los valores absolutos»
-lemma AbsCociente(x : real, y : real)
-	requires y != 0.0
-	ensures Abs(x / y) == Abs(x) / Abs(y)
-{
-}
-
 // Término de orden 2k+1 de la serie de Taylor del seno en x
 function TerminoSeno(x : real, k : nat) : real {
-	Pot(-1.0, k) * Pot(x, 2*k + 1) / real(Fact(2 * k + 1))
+	Pot(-1.0, k) * Pot(x, 2*k + 1) / Fact(2 * k + 1) as real
 }
 
 // Polinomio de Taylor del seno de orden 2n-1 evaluado en x
@@ -34,29 +25,37 @@ function TaylorSeno(x : real, n : nat) : real {
 	else TerminoSeno(x, n-1) + TaylorSeno(x, n-1)
 }
 
-// Prueba que ciertos productos convierten un coeficiente en su siguiente
-lemma AvanceTerm(x : real, k : nat)
-	ensures ((-1.0) * TerminoSeno(x, k) * x * x) 
-		/ real((2 * k + 3) * (2 * k + 2))
-		== TerminoSeno(x, k+1)
+// Factor entre un término de la serie y su siguiente
+function method {:opaque} FactorCoef(k : nat) : real
 {
-	assert (-1.0) * Pot(-1.0, k) == Pot(-1.0, k+1);
-
-	// Al hacer estos dos pasos juntos se daba un error de Z3
-	// con versiones antiguas de Dafny
-	assert Pot(x, 2*k + 1) * x * x == Pot(x, 2*k + 3);
-	assert Pot(x, 2*(k+1) + 1) == Pot(x, 2*k + 3);
-
-	assert real((2 * k + 3) * (2 * k + 2)) * real(Fact(2 * k + 1)) 
-		== real(Fact(2 * k + 3));
+	-1.0 / ((2 * k + 3) * (2 * k + 2)) as real
 }
 
+// Prueba que ciertos productos convierten un coeficiente en su siguiente
+lemma AvanceTerm(x : real, k : nat)
+	ensures FactorCoef(k) * TerminoSeno(x, k) * x * x
+	  == TerminoSeno(x, k+1)
+{
+	calc
+	{
+		FactorCoef(k) * TerminoSeno(x, k) * x * x;
+		calc
+		{
+			FactorCoef(k) * TerminoSeno(x, k);
+			// Definición de TerminoSeno
+			{ reveal FactorCoef(); }
+			-1.0 / ((2 * k + 3) * (2 * k + 2)) as real * TerminoSeno(x, k);
+			{ assert Fact(2 * k + 3) == Fact(2 * k + 1) * (2 * k + 3) * (2 * k + 2); }
+			Pot(-1.0, k+1) * Pot(x, 2*k + 1) / Fact(2 * k + 3) as real;
+		}
+		Pot(-1.0, k+1) * Pot(x, 2*k + 1) / Fact(2 * k + 3) as real * x * x;
+		Pot(-1.0, k+1) * Pot(x, 2*k + 3) / Fact(2 * k + 3) as real;
+		// Definición de TerminoSeno
+		TerminoSeno(x, k+1);
+	}
+}
 
-/**
- * Demostración de la terminación.
- */
-
-lemma PotAbs(x : real, k : nat)
+lemma AbsPotAbs(x : real, k : nat)
 	ensures Abs(Pot(x, k)) == Pot(Abs(x), k)
 {
 }
@@ -66,149 +65,50 @@ lemma PotUno(k : nat)
 {
 }
 
-lemma PfTermino(x : real, k : nat)
+lemma AbsTerminoSeno(x : real, k : nat)
 	ensures Abs(TerminoSeno(x, k)) == Pf(Abs(x), 2 * k + 1)
 {
-	var dk1 := 2 * k + 1;
-
-	calc == {
+	calc ==
+	{
 		Abs(TerminoSeno(x, k));
-		// Definición de TerminoSeno (parece necesario explicitarla)
-		{ assert TerminoSeno(x, k) == Pot(-1.0, k) * Pot(x, dk1)
-			/ real(Fact(dk1)); }
-		Abs(Pot(-1.0, k) * Pot(x, dk1) / real(Fact(dk1)));
-		// Pasa el valor absoluto a los factores
-		Abs(Pot(-1.0, k)) * Abs(Pot(x, dk1)) / Abs(real(Fact(dk1)));
-		// Mete el valor absoluto dentro de la potencia (fase 1)
-		{ PotAbs(-1.0, k); }
-		Pot(1.0, k) * Abs(Pot(x, dk1)) / Abs(real(Fact(dk1)));
-		// Quita la potencia de 1
-		{ PotUno(k); }
-		Abs(Pot(x, dk1)) / Abs(real(Fact(dk1)));
-		// Quita el valor absoluto del denominador (es positivo)
-		{ assert Fact(dk1) > 0; }
-		Abs(Pot(x, dk1)) / real(Fact(dk1));
-		// Vuelve a conmutar Abs y Pot (fase 2)
-		{ PotAbs(x, dk1); }
-		Pot(Abs(x), dk1) / real(Fact(dk1));
-		// Definición de Pf
-		Pf(Abs(x), dk1);
+		Abs(Pot(-1.0, k) * Pot(x, 2*k + 1) / Fact(2 * k + 1) as real);
+		Abs(Pot(-1.0, k)) * Abs(Pot(x, 2*k+1) / Fact(2 * k + 1) as real);
+		{ AbsPotAbs(-1.0, k); PotUno(k); }
+		Abs(Pot(x, 2*k+1) / Fact(2 * k + 1) as real);
+		Abs(Pot(x, 2*k+1)) / Abs(Fact(2 * k + 1) as real);
+		{ AbsPotAbs(x, 2*k+1); }
+		Pot(Abs(x), 2*k+1) / Abs(Fact(2 * k + 1) as real);
+		{ assert Fact(2 * k + 1) >= 0; }
+		Pot(Abs(x), 2*k+1) / Fact(2 * k + 1) as real;
+		Pf(Abs(x), 2 * k + 1);
 	}
 }
 
-/*
- * Adaptación de PotVsFact para tomar impar el n0
- *
- * Otras posibles alternativas:
- * - Cambiar la postcondición de FactVsPot a un existe-para todos
- *   los mayores (como la definición de límite).
- * - Añadir a la postcondición de FactVsPot que el x / k es menor
- *   que 1.
- *
- * Ambas opciones no parecen difíciles sobre el papel.
- */
-lemma FactVsPotAdapt(x : real, e : real)
-	requires x > 0.0
+
+lemma ExisteK0(x : real, e : real) returns (k : nat)
 	requires e > 0.0
-
-	ensures exists k : nat :: Pf(x, 2*k+1) < e
+	ensures Abs(TerminoSeno(x, k)) < e
 {
-	var k : nat;
-
-	if x <= 1.0 {
-		FactVsPot(x, e);
-
-		var dk : nat :| Pf(x, dk) < e;
-
-		// En todos los casos vale la misma
-		k := dk / 2;
-
-		// Ya está, sólo hay que despejar k
-		if dk % 2 == 1 {
-			calc == {
-				Pf(x, 2 * k + 1);
-				{ assert dk == 2 * k + 1; }
-				Pf(x, dk); < e; 
-			}
-		}
-		// Como x < 1.0 el Pf siguiente es también menor que e
-		else {
-			calc == {
-				Pf(x, 2*k+1);
-				{ assert 2 * k == dk; }
-				Pf(x, dk+1);
-				// Definición de Pf
-				Pf(x, dk) * (x / real(dk + 1));
-				<=
-				{ assert x / real(dk + 1) <= 1.0; }
-				Pf(x, dk); < e;
-			}
-		}
+	// Supongamos en adelante que x > 0 pues tal
+	// caso es inmediato
+	if (x == 0.0)
+	{
+		k := 0; assert TerminoSeno(x, k) == 0.0;
+		return;
 	}
 
-	else {
-		// Se coge como épsilon e / x < e
-		FactVsPot(x, e / x);
+	var absx := Abs(x);
+	k := FactVsPot(absx, e);
 
-		var dk : nat :| Pf(x, dk) < e / x;
+	var k' := 2 * k + 1;
 
-		// Valor común
-		k := dk / 2;
-
-		if dk % 2 == 1 {
-			calc == {
-				Pf(x, 2 * k + 1);
-				{ assert dk == 2 * k + 1; }
-				Pf(x, dk);
-				< e / x;
-				< e;
-			}
-		}
-		else {
-			calc == {
-				Pf(x, 2 * k + 1);
-				{ assert dk == 2 * k; }
-				Pf(x, dk + 1);
-				// Definicion de Pf
-				Pf(x, dk) * x / real(dk + 1);
-				<=
-				{ assert real(dk + 1) >= 1.0; }
-				Pf(x, dk) * x;
-				// Pf(x, dk) < e / x;
-				< (e / x) * x;
-				e;
-			}
-		}
-	}
-
-}
-
-
-/**
- * Cuidado se pide que exista uno menor que no que todos lo sean.
- */
-lemma ExisteK0(x : real, e : real)
-	requires e > 0.0
-	ensures exists k : nat :: Abs(TerminoSeno(x, k)) < e
-{
-	if x == 0.0 {
-		calc == {
-			TerminoSeno(x, 0);
-			// Definición
-			-1.0 * Pot(x, 1) / real(Fact(1));
-			// Simplificando
-			-1.0 * x;
-			0.0;
-		}
-	}
-	else {
-		// Utilizamos lo demostrado en el archivo auxiliar
-		FactVsPotAdapt(Abs(x), e);
-
-		var k : nat :| Pf(Abs(x), 2*k+1) < e;
-
-		// Hay que hacer una pequeña adaptación
-		PfTermino(x, k);
+	calc
+	{
+		Abs(TerminoSeno(x, k));
+		{ AbsTerminoSeno(x, k); }
+		Pf(absx, k');
+		< { assert k' >= k; }
+		e;
 	}
 }
 
@@ -225,11 +125,8 @@ method senoAprox(x : real, e : real) returns (k : nat, s : real)
 	// Esto ayuda a probar que TerminoSeno(x, 0) == x
 	assert Pot(x, 1) == x;
 
-	// Toma el k0 que para e asegura la existencia del límite
-	ExisteK0(x, e);
-
-	// Si se quita la especificación de tipo hay fallos
-	ghost var k0 : nat :| Abs(TerminoSeno(x, k0)) < e;
+	// Toma el k0 que existe porque el término seno es convergente
+	var k0 := ExisteK0(x, e);
 
 	while Abs(t) >= e
 		invariant t == TerminoSeno(x, k)
@@ -238,13 +135,9 @@ method senoAprox(x : real, e : real) returns (k : nat, s : real)
 		invariant 0 <= k <= k0
 		decreases k0 - k
 	{
-		// Guarda el valor inicial de t
-		ghost var t0 := t;
-
 		s := s + t;
 
-		t :=	((-1.0) * t * x * x) /
-			real((2 * k + 3) * (2 * k  + 2));
+		t := FactorCoef(k) * t * x * x;
 
 		// Demuestra el avance correcto de la variable t
 		AvanceTerm(x, k);
