exercises/er4.4aux.dfy
@@ -12,247 +12,196 @@ function Fact(n : nat) : nat
 	if n == 0 then 1 else n * Fact(n-1)
 }
 
-
-/* 
- * Lemas auxiliares relativos al orden de los números
- * reales.
- */
-
-// Orden inverso de los inversos
-lemma OrdenInversos(x : real, y : real)
-	requires 0.0 < x < y
-	ensures 1.0 / x > 1.0 / y
-{
-
-}
-
-// Dividir respeta el orden
-lemma AcotaFrac(x : real, y : real, c : real)
+// Las potencias crecientes de base en (0, 0.5] convergen a 0
+// (en realidad esto es cierto para todo (0, 1))
+lemma AcotaPotencia(x : real, c : real) returns (n : nat)
+	requires 0.0 < x <= 0.5
 	requires c > 0.0
-	requires 0.0 <= x <= y
 
-	ensures x / c <= y / c
+	ensures Pot(x, n) < c
 {
-}
+	// Tomamos un entero por encima de 1/c
+	var m := (1.0 / c).Floor + 1;
 
-// Lema para acotar productos (orden no estricto)
-lemma AcotacionProducto(x : real, y : real, s : real, t : real)
-	requires 0.0 <= x <= y
-	requires 0.0 <= s <= t
+	n := AcotaPotenciaAux(x, m);
 
-	ensures x * s <= y * t
-{
-	// ¿Por qué este lema se verifica solo en archivo aparte
-	// y aquí no?
-
-	calc <= { x * s; y * s; y * t; }
-}
-
-// Lema para acotar productos (orden estricto)
-lemma AcotaProdEst(x : real, y : real, s : real, t : real)
-	requires 0.0 < x < y
-	requires 0.0 < s < t
-
-	ensures 0.0 < x * s < y * t
-{
-	// ¿Por qué este lema se verifica solo en archivo aparte
-	// y aquí no?
-
-	calc < { x * s; y * s; y * t; }
-}
-
-// Las potencias de base en (0, 1) tienden a 0 (lema auxiliar)
-lemma AcotaPotenciaAux(x : real, m : int)
-	requires 0.0 < x <= 1.0 / 2.0
-	requires m > 0
-
-	ensures exists n : nat :: Pot(x, n) < 1.0 / real(m)
-{
-	// Demostración por inducción
-
-	if m == 1 {
-		assert Pot(x, 1) < 1.0 / real(1);
+	// Entonces 1/m es menor que c
+	calc <=
+	{
+		Pot(x, n);
+		<
+		1.0 / m as real;
+		1.0 / ((1.0 / c).Floor + 1) as real;
+		{ OrdenInversos(1.0, ((1.0 / c).Floor + 1) as real, 1.0 / c); }
+		1.0 / (1.0 / c);
+		c;
 	}
-	else {
-		AcotaPotenciaAux(x, m-1);
+}
 
-		var n : nat :| Pot(x, n) < 1.0 / real(m-1);
+// Lema auxiliar para demostrar por inducción el anterior lema
+lemma AcotaPotenciaAux(x : real, m : nat) returns (n : nat)
+		requires 0.0 < x <= 0.5
+		requires m > 0
 
-		// n+1 vale como aquello que existe para m
+		ensures Pot(x, n) < 1.0 / m as real
+{
+	// Caso base
+	if m == 1
+	{
+		n := 1;
+	}
+	// Caso inductivo
+	else
+	{
+		var n0 := AcotaPotenciaAux(x, m-1);
+		n := n0 + 1;
 
-		calc {
-			Pot(x, n+1);
-			== // Definición de Pot
-			x * Pot(x, n);
-			< // Hipótesis
-			x / real(m-1);
-			// Parece evidente pero funciona aleatoriamente
-			<= { AcotaFrac(x, 1.0/2.0, real(m-1)); }
-			(1.0 / 2.0) / real(m-1);
-			== // Pasar al denominador
-			1.0 / real(2 * (m-1));
-			<= { assert m > 1; }
-			1.0 / real(m);
+		calc <=
+		{
+			Pot(x, n);
+			// Definición de potencia
+			Pot(x, n0) * x;
+			<
+			(1.0 / (m-1) as real) * x;
+			1.0 / (2 * (m-1)) as real;
+			1.0 / m as real;
 		}
 	}
 }
 
-
-// Las potencias de base en (0, 1) tienden a 0
-lemma AcotaPotencia(x : real, c : real)
-	requires 0.0 < x <= 1.0 / 2.0
-	requires c > 0.0
-
-	ensures exists n : nat :: Pot(x, n) < c
-{
-	var inv := 1.0 / c;
-
-	// Un entero tal que 1/m < c
-	var m : nat := inv.Trunc + 1;
-
-	assert real(m) > inv;
-
-	OrdenInversos(inv, real(m));
-
-	assert 1.0 / real(m) < c;
-
-	AcotaPotenciaAux(x, m);
-}
-
+//
+// Lemas sobre el cociente potencia/factorial
+//
 
 // Da un nombre al factor x^n / n!
-function Pf(x : real, n : nat) : real {
-	Pot(x, n) / real(Fact(n))
-}
-
-
-// Prueba que el avance de Pf que se usa en FactVsPot es correcto
-lemma AvancePf(x : real, k : nat, f : real)
-	requires k > 0
-	requires f == x / real(k)
-
-	ensures Pf(x, k) == Pf(x, k-1) * f
+function Pf(x : real, n : nat) : real
+	ensures x > 0.0 ==> Pf(x, n) > 0.0
 {
-	assert Pot(x, k) == Pot(x, k-1) * x;
-
-	assert Fact(k) == k * Fact(k-1);
+	Pot(x, n) / Fact(n) as real
 }
 
-// PF converge a 0
-lemma FactVsPot(x : real, e : real)
+// Pf advances by multiplication with a factor like this
+lemma PfFactorLemma(x : real, n : nat)
+	ensures Pf(x, n+1) == Pf(x, n) * (x / (n+1) as real)
+{
+}
+
+// La función Pf decrece a partir de cierto índice
+lemma PfDecrece(x : real, n : nat, m : nat)
+	requires x > 0.0
+	requires n >= m >= x.Floor + 1
+
+	ensures Pf(x, n) <= Pf(x, m)
+{
+	var k := m;
+
+	while k < n
+		invariant m <= k <= n
+		invariant Pf(x, k) <= Pf(x, m)
+	{
+		calc <= {
+			Pf(x, k+1);
+			{ PfFactorLemma(x, k); }
+			Pf(x, k) * (x / (k+1) as real);
+			{ assert x < (k + 1) as real; }
+			Pf(x, k);
+			// Loop invariant
+			Pf(x, m);
+		}
+
+		k := k + 1;
+	}
+}
+
+//
+// Funciones auxiliares sobre el orden de productos y cocientes
+//
+
+lemma OrdenInversos(x : real, y : real, z : real)
+	requires x >= 0.0
+	requires y >= z > 0.0
+	ensures x / y <= x / z
+{
+}
+
+lemma OrdenProducto(x : real, y : real, z : real)
+	requires x >= 0.0
+	requires y >= z >= 0.0
+
+	ensures x * y >= x * z
+{
+}
+
+lemma OrdenEstrictoProducto(x : real, y : real, z : real)
+	requires x > 0.0
+	requires y > z >= 0.0
+
+	ensures x * y > x * z
+{
+}
+
+//
+// Pf converge a 0
+//
+
+lemma FactVsPot(x : real, e : real) returns (k0 : nat)
 	requires x > 0.0
 	requires e > 0.0
 
-	ensures exists k : nat :: Pf(x, k) < e
+	ensures forall k : nat :: k >= k0 ==> Pf(x, k) < e
 {
-	// Un n0 tal que a partir de entonces P/F
-	// decrezca (divida entre dos) al aumentar n
-	var n0 : nat := 2 * (x.Trunc + 1);
+	// Índice a partir del cual los factores de Pf son < 0.5
+	// (para usar el lema AcotaPotencia)
+	var k1 := 2 * (x.Floor + 1);
+	var C := Pf(x, k1);
 
-	var factor := x / real(n0);
-	var origen := Pf(x, n0);
+	// Como sabemos que las potencias de base en (0, 0.5] tienden a cero,
+	// se pretende acotar Pf por un potencia de esas características.
 
-	// Demuestra que el n0 está bien escogido
-	calc {
-		factor;
-		== // Definición de factor
-		x / real(n0);
-		== // Definición de n0
-		x / (2.0 * real(x.Trunc + 1));
-		< // x es menor que su parte entera más uno
+	// Esto se puede hacer con C * (x / k1)^k pues los sucesivos factores
+	// entre Pf(x, n+1) y Pf(x, n) son (x / n), menores que (x / k1).
+	var factor := x / k1 as real;
+
+	var k2 := AcotaPotencia(factor, e / C);
+
+	k0 := k1 + k2;
+
+	var n := 0;
+
+	while n < k2
+		invariant 0 <= n <= k2
+		invariant Pf(x, k1 + n) <= C * Pot(factor, n)
+	{
+		var freal := x / (k1 + n + 1) as real;
+
+		calc <=
 		{
-			assert real(x.Trunc + 1) > x;
-
-			/* Descomentar el siguiente assert impide que se
-			   demuestre este paso y provoca un error en el
-			   calc de más abajo en ciertas versiones de Dafny.
-			   En la última versión estable es imprescindible.
-			 */
-		//	assert 2.0 * real(x.Trunc + 1) > 2.0 * x;
+			Pf(x, k1 + n + 1);
+			{ PfFactorLemma(x, k1 + n); }
+			Pf(x, k1 + n) * freal;
+			// Hipótesis de inducción
+			{ OrdenProducto(freal, C * Pot(factor, n), Pf(x, k1 + n)); }
+			C * Pot(factor, n) * freal;
+			{ OrdenProducto(C * Pot(factor, n), factor, freal); }
+			C * Pot(factor, n) * factor;
+			C * Pot(factor, n + 1);
 		}
-		x / (2.0 * x);
-		== // Cancelan las x
-		0.5;
+
+		n := n + 1;
 	}
 
-	// Acota el número máximo de iteraciones que hay que hacer
-	// suponiendo que P/F decrece por el «factor» cuando en
-	// realidad decrece más rápidamente
-	AcotaPotencia(factor, e / origen);
-
-	var itmax : nat :| origen * Pot(factor, itmax) < e;
-
-
-	// Variables del bucle
-	var pfreal, pfcota, k := origen, origen, n0;
-
-	while pfreal >= e
-		decreases itmax + n0 - k
-		invariant n0 <= k <= n0 + itmax
-		invariant k == n0 + itmax ==> pfreal < e
-
-		invariant pfreal == Pf(x, k)
-		invariant pfcota == origen * Pot(factor, k - n0)
-
-		invariant pfreal <= pfcota
-
-		invariant factor == x / real(n0)
+	calc <=
 	{
-		// Aumenta el índice de Pf (el exponente de la cota)
-		k := k + 1;
+		Pf(x, k0);
+		C * Pot(factor, k2);
+		< { OrdenEstrictoProducto(C, e / C, Pot(factor, k2)); }
+		C * (e / C);
+		e;
+	}
 
-		// Guarda pfreal y pfcota para uso posterior
-		var pfreal0, pfcota0 := pfreal, pfcota;
-
-		// Factor real por el que cambia Pf
-		var facreal := x / real(k);
-
-
-		// Actualización de pfreal y pfcota y demostración de que
-		// siguen cumpliendo sus invariantes definitorios
-
-		// ** pfreal
-		pfreal := pfreal * facreal;
-
-		AvancePf(x, k, facreal);
-
-		// ** pfcota
-		pfcota := pfcota * factor;
-
-		calc == {
-			pfcota;
-			// Asignación anterior
-			pfcota0 * factor;
-			// Invariante sobre pfcota0
-			{ assert pfcota == origen * Pot(factor, k - n0); }
-			origen * Pot(factor, k - 1 - n0) * factor;
-			// Suma de exponentes
-			origen * Pot(factor, k - n0);
-		}
-
-		// Prueba que pfcota acota a pfreal
-		//FactorDecreciente(x, k, n0);
-
-		assert k > n0;
-
-		AcotacionProducto(pfreal0, pfcota0, facreal, factor);
-
-
-		assert pfreal <= pfcota;
-
-		// Demostración del primer y segundo invariante
-		// (llegado al límite no se dan más vueltas)
-		if k == n0 + itmax {
-			calc {
-				pfreal;
-				// Acota por pfcota
-				<= pfcota;
-				// Invariante sobre pdfcota
-				// Valor de k == n0 + itmax
-				origen * Pot(factor, itmax);
-				// Definición de itmax
-				< e;
-			}
-		}
+	forall k | k >= k0
+		ensures Pf(x, k) < e
+	{
+		PfDecrece(x, k, k0);
 	}
 }
